\clearpage
\section{Stos technologiczny}

Odpowiedni dobór technologii jest jednym z ważniejszych kroków, które należy wykonać przed rozpoczęciem właściwej pracy nad właściwym kodem danej aplikacji. Decyzje podjęte na tym etapie powinny brać pod uwagę takie aspekty jak architektura aplikacji, wydajność, wymagania stawiane przed rozwiązaniem, przenośność kodu, wygoda pracy oraz podatność na błędy. Innym równie popularnym, lecz nie zawsze wspominanym aspektem jest popularność technologii, zarówno w kontekście zespołu mającego pracować nad projektem, jak i w kontekście społeczności skupionej wokół danego rozwiązania.

Wybór ten wpływa w znaczący sposób na dalszy rozwór projektu, zarówno na jego tempo, jak i na ewentualne ograniczenia i problemy, które mogą pojawić się dopiero na późniejszych etapach realizacji.

W niniejszym rozdziale przedstawiam technologie oraz narzędzia, które zostaną wykorzystane do realizacji części praktycznej niniejszej pracy dyplomowej.
%ten akapit trochę krótki




\subsection{Framework dla aplikacji internetowych}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth} %this figure will be at the right
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{tex/img/django-python.png}
    \caption{Logo Python i Django.}
    Żródła: \url{www.python.org/}, \url{www.djangoproject.com/community/logos/}
    \label{fig:python-django-logo}
\end{wrapfigure}


Do napisania serwerowej części aplikacji zdecydowałem się wykorzystać framework Django. Jest to wydana w roku 2005 platforma programistyczna wykorzystywana do tworzenia aplikacji internetowych. Jest to jedno z najpopularniejszych otwartoźródłowych rozwiązań tego typu wykorzystujących język Python. \cite{stackoverflow-survey2021}


Django zapewnia zintegrowane środowisko umożliwiające łatwe tworzenie i rozwój różnych aplikacji internetowych. Wykorzystuje on architekturę bazującą na wzorcu MVC, która pozwala w prosty sposób odseparować dane od części graficznej. 
Podział ten dodatkowo pozwala zachować przejrzystą i uporządkowaną strukturę całego projektu. 

Zalety Django w porównaniu do innych rozwiązań tego typu:

\begin{itemize}
    \item wykorzystanie języka Python w wersji 3, co przekłada się na:
    \begin{itemize}
        \item czytelność oraz łatwość utrzymania kodu (np. w porównaniu do Springa wykorzystującego Javę),
        \item przenośność oraz łatwość konfiguracji środowiska programistycznego, oraz uruchomieniowego, w czym dużą zasługę mają systemy zarządzani pakietami takie jak Pip\footnote{Pip — menadżer pakietów Pythona}.
    \end{itemize}
    \item wbudowane wsparcie dla wielu silników baz danych, których ewentualna zmiana nie wymaga żadnej ingerencji w kod źródłowy naszej aplikacji,
    \item system szablonów pozwalający generować różne podstrony witryny z wykorzystaniem tych samych elementów,
    \item automatyczna generacja panelu administracyjnego pozwalającego na łatwe zarządzanie witryną z poziomu przeglądarki,
    \item zestaw narzędzi do przeprowadzania testów jednostkowych oraz wydajnościowych,
    \item mnogość już przygotowanych rozwiązań i modułów gotowych do wykorzystania w projekcie, co pozwala uniknąć ręcznego przygotowywania często wykorzystywanych funkcji (w przeciwieństwie do mikroframeworków takich jak Flask),
    \item bezpieczeństwo, dzięki mechanizmom zaimplementowanym w django nie trzeba się martwić zagadnieniami dotyczącymi chociażby wstrzykiwania SQL.
\end{itemize}

%OBJ innymi badanymi frameworkami były
%Spring- ....
%Django- ....
%Flask- ....

\subsection{Baza danych}

\begin{wrapfigure}{r}{0.27\textwidth} %this figure will be at the right
    \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{tex/img/postgresql-logo.png}
    \caption{Logo PostgreSQL.}
    Żródło: \url{wiki.postgresql.org/wiki/Logo}
    \label{fig:postgresql-logo}
\end{wrapfigure}

Drugą, najważniejszą technologią w wypadku takiego projektu jest wybór sposobu przechowywania danych. Dla tego projektu wszelkie informacje będą przechowywane w relacyjnej bazie danych. Wynika to głównie z charakterystyki przechowywanych tutaj danych. Opinie, zajęcia oraz użytkowników można w łatwy sposób opisać za pomocą relacyjnego modelu danych. Aplikacja ta w żaden sposób nie zyskałaby na elastyczności zapewnianej przez nierelacyjne bazy NoSQL.
%OBJ Może tu jakieś źródło porównujące sql i nosql

Dla danej realizacji zdecydowałem się wykorzystać PostgreSQL. Jest to jeden z popularniejszych, otwartoźródłowych systemów zarządzania bazami danych. System ten obsługuje przechowywanie wielu schematów w jednej bazie danych, dzięki czemu umożliwia ona zaimplementowanie wielodostępowości w wariancie z wieloma schematami. Poza tym wspiera on wyszukiwanie pełnotekstowe, co może być przydatne przy implementacji funkcji związanych z wyszukiwaniem.

% https://www.enterprisedb.com/postgres-tutorials/why-django-so-impressive-developing-postgresql-and-python# 

Django ma interfejsy pozwalające na integracje z wieloma typami baz danych. Jednak to integracja z bazami PostgreSQL wyróżnia się w kilku aspektach od pozostałych. Niektóre typy danych są obsługiwane tylko przez ten system zarządzania. PostgreSQL pozwala na wykonywanie dodatkowych operacji na bazie. Jest to najczęściej polecany RDBMS do aplikacji tworzonych z wykorzystaniem Django.

\subsection{Frontend}
Dobór technologii odpowiadających za stworzenie interfejsu użytkownika może mieć znaczący wpływ na doświadczenia użytkownika obcującego z nim. Główną rolę grają tutaj takie aspekty  jak intuicyjność, przejrzystość oraz spójność aplikacji.

\clearpage
\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth} %this figure will be at the right
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{tex/img/js-vue-logo.png}
    \caption{Logo Javscript i Vue.}
    Żródła: \url{vuejs.org}, \url{pl.wikipedia.org/wiki/JavaScript}
    \label{fig:js-vue-logo}
\end{wrapfigure}
Do budowania aplikacji internetowej zostaną wykorzystane standardowe technologie takie jak HTML oraz CSS. Dużym ułatwieniem może się tutaj okazać system schematów obsługiwany przez Django. Ułatwi on budowę stron mogących współdzielić pewne elementy, co pomoże przy egzekwowaniu metodologii DRY oraz zapewnieniu spójności elementów stron. Schematy te mają także dodatkową przewagę polegającą na możliwości przekazania do ich budowy danych reprezentujących wybrane obiekty, dzięki czemu eliminuje to potrzebę przygotowywania interfejsów REST-owych dla wszystkich typów danych przedstawianych użytkownikowi końcowemu.

Jednak nie wszystkie dane na stronie będą prezentowane z pomocą schematów generowanych przez Django. Dla zapewnienia interaktywności oraz ograniczenia niepotrzebnego obciążenia serwerów pewne dane powinny być pobierane na bieżąco w miarę przeglądania.

Interaktywne elementy strony będą wykorzystywały język JavaScript stanowiący niejako standard dla aplikacji klienckich działających w przeglądarkach internetowych. Przy elementach charakteryzujących się interaktywnością oraz pewnym poziomem skomplikowania zostanie wykorzystany framework Vue. Jest to jeden z najpopularniejszych frameworków w języku JavaScript. Charakteryzuje się on prostotą oraz lekkością. Jest on zalecanym rozwiązaniem dla niewielkich projektów, co pasuje do profilu omawianej aplikacji.

\subsection{API}

Do aktywnej komunikacji pomiędzy częścią frontendową oraz backendową zdecydowałem się na wykorzystanie interfejsu REST. Jest to jeden z najpopularniejszych stylów architektonicznych używanych podczas tworzenia aplikacji oraz interfejsów, które wykorzystują internet do komunikacji. Bazuje on na protokole HTTP, który jest tutaj wykorzystywany do wymiany komunikatów pomiędzy klientami i serwerami. Zasoby przesyłane w ten sposób najczęściej są prostymi plikami tekstowymi w formacie JSON lub XML.

Takie podejście charakteryzuje się prostotą oraz łatwością realizacji. Jego popularność przekłada się to na mnogość narzędzi pozwalających na łatwe dostarczanie, dokumentowanie oraz testowanie interfejsów tego typu \cite{pautasso2013rest}.

Do wykonywania testów części backendowej można skorzystać z takich aplikacji jak Postman, czy też Insomnia. Pozwalają one na łatwe wysyłanie dowolnych zapytań oraz analizowanie odpowiedzi uzyskanych z serwera. Do testowania interfejsu graficznego można przygotować prosty zbiór plików JSON, które po umieszczeniu na jakimś lokalnym serwerze mogą symulować serwer z prawdziwymi danymi.

Wdrożenie obsługi API RESTowych w aplikacji może być przydatne nie tylko do komunikacji z własnymi serwerami. Obecnie wiele serwisów i usług dostarcza takie interfejsy. Mogą one być wykorzystywane do pobierania dodatkowych informacji z zewnętrznych źródeł. Mogą one być używane także do dodawania integracji z wybranymi, zewnętrznymi serwisami. W omawianym przypadku takie interfejsy mogą być wykorzystywane do pobierania danych z USOSa\cite{usos-api}, czy też do logowania za pomocą konta USOS-owego. 

\subsection{Środowisko deweloperskie}

Do stworzenia aplikacji zdecydowałem się wykorzystać IDE Visual Studio Code. Wybór ten podyktowany był elastycznością oraz uniwersalnością tego programu. Duży wybór dodatków pozwala na integrację z wieloma usługami oraz narzędziami programistycznymi, co pozwala na wygodną pracę z większością popularnych języków programowania.

Jego integracja z Dockerem pozwoliła mi zautomatyzować proces tworzenia oraz uruchamiania testowej bazy danych z wykorzystaniem kontenerów, dodatki do pracy zdalnej umożliwiały wygodną pracę z kodem na testowej instancji serwera, a integracja z GIT-em umożliwiła mi sprawne zarządzanie zmianami w ramach projektu.

Platformą deweloperską był komputer osobisty z Ubuntu 20.04 będącym jedną z najpopularniejszych dystrybucji Linuksa. Wybór ten był podyktowany dostępnością oprogramowania, przyjaznością dla programistów oraz popularnością Linuksa na maszynach serwerowych, które są docelowymi platformami obsługującymi tego typu usługi.

Używanym systemem kontroli wersji był system GIT stanowiący standard przy zastosowaniach tego typu, a platforma, na której projekt jest przechowany i udostępniany to GitHub.

